\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{listings}
\title{SCC5832 - Teoria da Computação\\Trabalho 1}
\author{Henrique Bonini de Britto Menezes, 8956690\\Marcos Vinícius Figueiredo Silva Rodrigues, 12602696}
\date{São Carlos, 13 de outubro de 2021}
\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \maketitle
    \newpage
    \pagenumbering{arabic}

    \section{Implementação}

    Nesse trabalho a linguagem de programação utilizada foi o Python e apenas os módulos padrão da linguagem foram utilizados, não havendo necessidade de adição de dependências ao projeto.
    A implementação foi feita seguindo os princípios do TDD (\textit{Test Driven Development}), dessa forma, foram criados alguns testes automatizados para os métodos de \textit{parse} de cadeias de entrada, assim como para os de leitura e escrita de arquivos. Os mesmos se encontram dentro da pasta "tests".

    O código está subdividido em 2 módulos, \verb|model.automaton| e \verb|utils.utils|, descritos na sequência.

    \subsection{Módulo \textit{model.automaton}}

    O módulo \verb|model.automaton| contém todos os métodos utilizados na análise das cadeias de entrada, assim como todas as definições do autômato criado em dada execução do programa. 

    Esse módulo contém 3 classes, \verb|Automaton|, classe abstrata que define os métodos que serão externalizados, e as classes \verb|AFD| e \verb|AFN|, ambas subclasses de \verb|Automaton|, contendo suas próprias implementações de \textit{parse}.
    
    A implementação do armazenamento dos estados e transições dos autômatos foi feita utilizando uma \textit{hashtable}, onde cada chave é uma entrada \footnote{tupla \verb|(<estado_atual>, <símbolo terminal>)|} e cada valor é uma lista de saídas \footnote{\verb|[<próximos_estados>]|}. Assim, a complexidade de espaço de uma \textit{hashtable} com $n$ pares chave-valor é $O(n)$ e a complexidade de espaço de uma lista de tamanho $l$ é $O(l)$. Como cada chave da tabela aponta para uma lista diferente, temos que a complexidade de espaço do armazenamento do autômato do algoritmo é de $O(n + \sum_{i=1}^n l)$.

    A classe \verb|AFD| é bastante simples, já que autômatos finitos determinísticos sempre possuem um único caminho possível para cada entrada, toda cadeia será percorrida no máximo uma vez por completo. Portanto, considerando $w$ uma cadeia de entrada qualquer, a complexidade de tempo nesse caso é de $O(|w|)$ e a de espaço é de $O(n)$, já que todas as listas de saídas na tabela possuem tamanho fixo igual a $1$.

    Já a classe \verb|AFN|, apesar de seguir o mesmo princípio da irmã, precisa levar em consideração a possibilidade de existirem mais de um estado inicial, bem como mais de uma saída para uma mesma entrada, assim, sendo $e$ o número de estados iniciais e $f$ o tamanho da maior lista de saídas para uma mesma entrada, no pior caso uma cadeia $w$ qualquer pode ser lida $e*f*|w|$ vezes, portanto, a complexidade de tempo do algoritmo é de $O(e*f*|w|)$.
    Esse método de \textit{parse} foi feito de forma recursiva, adicionando uma chamada à pilha para cada não-determinismo encontrado na \textit{hashtable}. Cada estado inicial é processado independentemente e agrupado com os outros quando finalizado, portanto não adiciona mais uma camada de recursão ao processamento.
    Dessa maneira, a complexidade de espaço da leitura de cadeias pelo \verb|AFN| é, no pior caso, de $O(n + \sum_{i=1}^n l*|w|)$
    
    \subsection{Módulo \textit{utils.utils}}

    Esse módulo contém funções não relacionadas ao funcionamento principal do programa, porém necessárias para sua execução correta, como por exemplo: leitura e interpretação do arquivo de entrada, escrita do arquivo de saída e determinação de qual tipo de autômato será instanciado.

    \section{Interface de usuário e execução}

    O programa não possui qualquer interface gráfica e deve ser executado pelo \textit{Powershell} ou \textit{Command Prompt} do Windows (no caso do arquivo executável).
    Assim que o programa for inicializado, estará aguardando pelo caminho do arquivo de entrada especificado. Assim que inserido, a execução do autômato e das cadeiras começará e logo que termine, será escrito um novo arquivo na mesma pasta do executável chamado \verb|results.txt| e o programa se encerrará.

    \subsection{Sobre o executável}

    O código fonte foi produzido utilizando a linguagem de programação Python, versão \textit{3.10}. O arquivo executável foi gerado utilizando o módulo python \textit{pyinstaller} com o seguinte comando:
    \begin{lstlisting}
pyinstaller.exe .\main.py --exclude-module _bootlocale -F
    \end{lstlisting}

    A versão do Windows utilizada na geração do mesmo foi a \textit{Windows 11 Home Insider Preview, compilação n° 22471.1000}.

\end{document}